\documentclass{frederico}

\begin{document}

\begin{center}
Privacidade X Segurança: O que é melhor?
\end{center}



A privacidade e a segurança são assuntos que geram discussões por todo o mundo. A ameaça constante contra ambas existe, e é noticiada todos os dias. Até que ponto é necessário e plausível coletar dados dos usuários de computadores e \textit{smartphones}? Vale a pena assumir o risco de sofrer pela criminalidade em troca de alguns dados pessoais?

Nos últimos anos, aparecem cada vez mais na mídia notícias sobre ``espionagem'' de governos e empresas sobre as pessoas que utilizam seus serviços.  Alguns \textit{sites} na internet, como o \textit{Wikileaks}, são especializados na divulgação de informações, em sua maioria sensíveis, de governos e empresas famosas mundialmente. O conflito entre a liberdade de acesso à informação, unida com a segurança proporcionada por ela, e o direito de privacidade, mesmo que haja, posteriormente, a publicação espontânea dos dados pela vítima, existe e é real, e é alvo de discussões constantes por todo o mundo. Até mesmo dados sigilosos de empresas, como lucro e documentos, podem ser facilmente encontrados na rede, algumas vezes mediante pagamento de uma taxa. A remoção dos dados do portal também necessita de pagamento. Esse modelo de negócio, por mais que não seja contra a lei, afeta milhares de empresas e pessoas no País. Gerar lucro através da publicação de dados sigilosos não é uma prática que deveria ser vista com bons olhos.

Ao mesmo tempo, outras empresas investem cada vez mais na segurança dos dados pessoais do usuário, muitas vezes contrariando governos e sendo alvo de processos, em troca de alguns usuários preocupados com a possibilidade de ter suas informações publicadas da internet. É o caso do \textit{Whatsapp} que, a partir das reclamações de usuários, implantou um sistema de criptografia avançado, onde nem a própria empresa responsável pela segurança dos dados teria acesso às conversas feitas através da plataforma. Sites de compartilhamento de arquivos seguem o mesmo caminho, buscando a possibilidade de existir a hospedagem de qualquer arquivo. Enquanto os governos caminham para a transparência, muitas pesquisas são destinadas ao sigilo de informações através de técnicas avançadas de codificação cada vez mais rápida e segura. Até mesmo os avanços na área da computação trazem benefícios para a segurança, possibilitando cada vez métodos mais eficientes e robustos para o armazenamento e transmissão de dados.

É importante notar que nem sempre a privacidade é uma necessidade do ser humano. Muitas pessoas, logo após criticarem a coleta de dados, por exemplo, de hábitos de pesquisa no Google, publicam toda a sua vida nas redes sociais, sofrendo muito mais exposição do que aquilo que julga inaceitável. Talvez, seja melhor participar de um mundo mais seguro, antes de pensarmos em proibir o governo de ter nossas conversas no telefone.

\end{document}
